<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="estilo.xsl"?>
<pdf_redes>

  <!-- PDF 0: PORTADA PATRICIA AGUADO MARIN & JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <portada>
    <titulo>Características de las Redes de Computadoras</titulo>
    <subtitulo>Una exploración completa de los fundamentos de la conectividad digital: desde los conceptos básicos hasta las arquitecturas modernas que sustentan nuestra sociedad interconectada</subtitulo>
  </portada>

  <!-- PDF 1: FUNDAMENTOS PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_fundamentos" categoria="FUNDAMENTOS">
        <titulo>Definición y Propiedades Clave de las Redes</titulo>
        <definicion>Una red de computadoras es un conjunto de dispositivos interconectados que comparten recursos (impresoras, servidores, almacenamiento) e información de manera eficiente. Esta infraestructura digital es el pilar fundamental que permite la comunicación global instantánea y el intercambio de datos en tiempo real.</definicion>
        <propiedades_clave>
            <propiedad_clave id="propiedad_01">
                <nombre>Interoperabilidad</nombre>
                <definicion>Capacidad crucial de conectar equipos de distintos fabricantes y sistemas operativos sin incompatibilidades.</definicion>
                <ejemplo>Un ordenador Windows puede colaborar perfectamente con un Mac, un servidor Linux y dispositivos Android en la misma red gracias a protocolos estándar y arquitecturas abiertas.</ejemplo>
            </propiedad_clave>
            <propiedad_clave id="propiedad_02">
                <nombre>Escalabilidad</nombre>
                <definicion>La red debe poder crecer y adaptarse a las necesidades cambiantes de la organización.</definicion>
                <ejemplo>Esto significa añadir nuevos usuarios, dispositivos o servicios sin degradar el rendimiento existente. Una red escalable se diseña pensando en el futuro, con margen de crecimiento en ancho de banda y capacidad de procesamiento.</ejemplo>
            </propiedad_clave>
            <propiedad_clave id="propiedad_03">
                <nombre>Seguridad</nombre>
                <definicion>Protección integral contra amenazas digitales (malware, phishing, ataques DDoS, ransomware) mediante múltiples capas de defensa.</definicion>
                <ejemplo>Firewalls que filtran tráfico no autorizado, cifrado de datos en tránsito, VPNs para conexiones remotas seguras, y sistemas de detección de intrusiones.</ejemplo>
            </propiedad_clave>
        </propiedades_clave>
    </seccion>

  <!-- PDF 2: CLASIFICACIÓN PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_clasificacion" categoria="CLASIFICACION">
        <titulo>Clasificación de Redes según su Alcance Geográfico</titulo>
        <descripcion>Las redes se clasifican principalmente por el área geográfica que cubren, determinando sus características técnicas, velocidad de transmisión y casos de uso específicos.</descripcion>
        <clasificacion_red>
            <tipo_red id="red_PAN">
                <nombre>Red de Área Personal (PAN)</nombre>
                <alcance>Alcance de pocos metros, generalmente hasta 10m.</alcance>
                <descripcion>Conecta dispositivos personales cercanos al usuario.</descripcion>
                <ejemplo>Ejemplo típico: Bluetooth conectan
                  do un smartwatch, auriculares inalámbricos o teclado al teléfono móvil.</ejemplo>
                <tecnologias>Tecnologías: Bluetooth, NFC, USB.</tecnologias>
            </tipo_red>
            <tipo_red id="red_LAN">
                <nombre>Red de Área Local (LAN)</nombre>
                <alcance>Cubre edificios individuales o campus pequeños (hasta 1-2 km).</alcance>
                <descripcion>Alta velocidad y bajo coste.</descripcion>
                <ejemplo>Ejemplo típico: La red Wi-Fi y Ethernet de una oficina, casa, escuela o centro comercial. Permite compartir impresoras, archivos y conexión a Internet.</ejemplo>
            </tipo_red>
            <tipo_red id="red_MAN">
                <nombre>Red de Área Metropolitana (MAN)</nombre>
                <alcance>Cobertura del tamaño de una ciudad completa (hasta 50 km).</alcance>
                <ejemplo>Ejemplo típico: Red que interconecta varios campus universitarios dispersos en una misma ciudad, o red de fibra óptica municipal que conecta edificios gubernamentales.</ejemplo>
            </tipo_red>
            <tipo_red id="red_WAN">
                <nombre>Red de Área Amplia (WAN)</nombre>
                <alcance>Alcance global, continental o incluso mundial.</alcance>
                <ejemplo>Ejemplo típico: Internet es la WAN más grande del mundo. También redes corporativas multinacionales que conectan oficinas en diferentes países y continentes mediante enlaces satelitales y cables submarinos.</ejemplo>
            </tipo_red>
        </clasificacion_red>
    </seccion>

  <!-- PDF 3: MEDIOS DE TRANSMISIÓN PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_transmision" categoria="MEDIOS_DE_TRANSMISION">
        <titulo>Tipos de Conexión: Guiadas e Inalámbricas</titulo>
        <conexiones_por_cable>
            <titulo>Conexiones por Cable (Medios Guiados)</titulo> <!-- Conexiones por cable -->
            <descripcion>Las conexiones físicas ofrecen mayor estabilidad, seguridad y velocidades predecibles, aunque limitan la movilidad.</descripcion>
            <tipo_cable id="cable_ethernet">
                <nombre>Ethernet (Par Trenzado)</nombre> <!-- Par trenzado-->
                <descripcion>El estándar dominante en redes LAN. Utiliza cables de cobre con pares de hilos trenzados que reducen interferencias electromagnéticas.</descripcion>
                <categorias>
                    <categoria id="cat5e"> <!-- Par trenzado-->
                        <nombre>Cat5e</nombre>
                        <velocidad>Hasta 1 Gbps</velocidad>
                        <distancia_maxima>100 metros</distancia_maxima>
                    </categoria>
                    <categoria id="cat6"> <!-- Par trenzado-->
                        <nombre>Cat6</nombre>
                        <velocidad>Hasta 10 Gbps en distancias cortas</velocidad>
                        <distancia_maxima>55 metros a 10Gbps</distancia_maxima>
                    </categoria>
                    <categoria id="cat6a_cat7"> <!-- Par trenzado-->
                        <nombre>Cat6a/Cat7</nombre>
                        <velocidad>10 Gbps sostenidos</velocidad>
                        <distancia_maxima>Blindaje mejorado</distancia_maxima>
                    </categoria>
                </categorias>
                <ventajas>Alta velocidad, bajo coste, estabilidad</ventajas>
                <uso>Oficinas, hogares, centros de datos</uso>
            </tipo_cable>
            
            <tipo_cable id="cable_fibra_optica"> <!-- Fibra óptica-->
                <nombre>Fibra Óptica</nombre>
                <descripcion>Transmite datos mediante pulsos de luz a través de filamentos de vidrio o plástico ultrapuros. Tecnología de mayor rendimiento disponible.</descripcion>
                <tipos_fibra>
                    <fibra id="monomodo"> <!-- Fibra óptica-->
                        <nombre>Monomodo</nombre>
                        <caracteristica>Un solo haz de luz</caracteristica>
                        <distancia>largas distancias (100+ km)</distancia>
                        <coste>costosa</coste>
                    </fibra>
                    <fibra id="multimodo"> <!-- Fibra óptica-->
                        <nombre>Multimodo</nombre>
                        <caracteristica>Múltiples haces</caracteristica>
                        <distancia>distancias cortas (2 km)</distancia>
                        <coste>más económica</coste>
                    </fibra>
                </tipos_fibra>
                <ventajas>Velocidades de Terabits/s, inmune a interferencias, distancias enormes</ventajas>
                <uso>Redes troncales, ISPs, datacenters</uso>
            </tipo_cable>
        </conexiones_por_cable>
        
        <conexiones_inalambricas> <!-- Conexiones inalámbricas-->
            <titulo>Conexiones Inalámbricas (Medios No Guiados)</titulo>
            <descripcion>Utilizan ondas electromagnéticas para transmitir datos sin cables físicos, proporcionando movilidad y flexibilidad.</descripcion>
            
            <tipo_inalambrico id="wifi">
                <nombre>Wi-Fi (IEEE 802.11)</nombre>
                <descripcion>Utiliza ondas de radio en las bandas de 2.4 GHz, 5 GHz y 6 GHz (Wi-Fi 6E). Permite movilidad total dentro del área de cobertura.</descripcion>
                <alcance>30-100 metros (interior/exterior).</alcance>
                <velocidad>Hasta 9.6 Gbps (802.11ax Wi-Fi 6).</velocidad>
                <ventaja>Flexibilidad para dispositivos móviles.</ventaja>
                <desventajas>Susceptible a interferencias, menor seguridad que cable, velocidad variable según distancia y obstáculos.</desventajas>
            </tipo_inalambrico>
            
            <tipo_inalambrico id="hibridas">
                <nombre>Redes híbridas (3G/4G/5G)</nombre>
                <descripcion>Combinan lo mejor de ambos mundos: conexiones cableadas para equipos fijos que requieren máximo rendimiento y Wi-Fi para dispositivos móviles.</descripcion>
                <ejemplo>Ejemplo típico: Una oficina con servidores y PCs de escritorio conectados por Ethernet Gigabit, pero portátiles, tablets y smartphones usando Wi-Fi 6 para movilidad. Esta es la configuración más común y recomendada actualmente.</ejemplo>
            </tipo_inalambrico>
        </conexiones_inalambricas>
    </seccion>

  <!-- PDF 4: ARQUITECTURA (OSI) PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_arquitectura" categoria="ARQUITECTURA">
        <titulo>Modelo OSI: Las 7 Capas de la Comunicación</titulo>
        <descripcion>El modelo OSI (Open Systems Interconnection) es un modelo estandarizado teórico y modular desarrollado por la ISO que divide el proceso de comunicación en red en 7 capas independientes.</descripcion>
        <nota_iso>ISO (Organización Internacional de Normalización) es una entidad independiente que desarrolla y publica estándares (normas) internacionales para asegurar la calidad, seguridad y eficiencia de productos, servicios y sistemas.</nota_iso>
        <ventaja_modular>Su diseño modular permite que si algo falla, los técnicos puedan identificar rápidamente en qué capa está el problema, facilitando el diagnóstico y la reparación.</ventaja_modular>
        <capas_osi>
            <capa numero="7. Aplicación">
                <nombre>Aplicación</nombre>
                <descripcion>Interfaz directa con el usuario final. Aquí operan navegadores web, clientes de correo, aplicaciones de mensajería.</descripcion>
                <protocolos>HTTP, FTP, SMTP, DNS</protocolos>
            </capa>
            <capa numero="6. Presentación">
                <nombre>Presentación</nombre>
                <descripcion>Formato y representación de datos. Cifrado, compresión y conversión de formatos (JPEG, MP3, SSL/TLS). Garantiza que el emisor y receptor "hablen el mismo idioma".</descripcion>
            </capa>
            <capa numero="5. Sesión">
                <nombre>Sesión</nombre>
                <descripcion>Gestiona el diálogo entre aplicaciones. Establece, mantiene y finaliza sesiones de comunicación. Control de tokens y sincronización de datos.</descripcion>
            </capa>
            <capa numero="4. Transporte">
                <nombre>Transporte</nombre>
                <descripcion>Entrega confiable de datos extremo a extremo. Segmentación, control de flujo y corrección de errores.</descripcion>
                <protocolos>TCP (fiable, orientado a conexión) y UDP (rápido, sin conexión)</protocolos>
            </capa>
            <capa numero="3. Red">
                <nombre>Red</nombre>
                <descripcion>Enrutamiento y direccionamiento lógico. Determina la mejor ruta para los datos a través de la red.</descripcion>
                <protocolos>IP (IPv4/IPv6), ICMP, OSPF</protocolos>
            </capa>
            <capa numero="2. Enlace de Datos">
                <nombre>Enlace de Datos</nombre>
                <descripcion>Transmisión fiable entre nodos adyacentes. Control de acceso al medio, detección y corrección de errores.</descripcion>
                <protocolos>Ethernet, PPP, ARP</protocolos>
            </capa>
            <capa numero="1. Física">
                <nombre>Física</nombre>
                <descripcion>Transmisión de bits a través del medio físico. Define las características eléctricas, mecánicas y de señalización.</descripcion>
                <especificaciones>Cables Ethernet, fibra óptica, Wi-Fi</especificaciones>
            </capa>
        </capas_osi>
    </seccion>

  <!-- PDF 5: MODELO TCP/IP PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_tcpip" categoria="TCP_IP">
        <titulo>Modelo TCP/IP: El Estándar Práctico de Internet</titulo>
        <descripcion>El modelo TCP/IP es el marco práctico sobre el que funciona Internet y la mayoría de redes modernas. A diferencia del modelo OSI (que es teórico y educativo), TCP/IP se desarrolló para implementación real y agrupa las 7 capas OSI en solo 4 capas funcionales más simples.</descripcion>
        <tabla_comparativa>
            <titulo>Tabla de Arquitectura de Red: Modelos OSI y TCP/IP</titulo>
            <descripcion>Esta tabla ayuda a visualizar cómo el modelo TCP/IP agrupa las funciones del modelo OSI.</descripcion>
            <fila id="fila_01">
                <capa_osi>Aplicación</capa_osi>
                <funcion_principal>Interfaz con el usuario</funcion_principal>
                <capa_tcpip>Aplicación</capa_tcpip>
                <protocolos_comunes>HTTP, SMTP, FTP</protocolos_comunes>
            </fila>
            <fila id="fila_02">
                <capa_osi>Presentación</capa_osi>
                <funcion_principal>Cifrado y formatos (JPG, SSL)</funcion_principal>
                <capa_tcpip>Incluido en Aplicación</capa_tcpip>
                <protocolos_comunes>SSL/TLS, JPEG, ASCII</protocolos_comunes>
            </fila>
            <fila id="fila_03">
                <capa_osi>Sesión</capa_osi>
                <funcion_principal>Control de diálogo</funcion_principal>
                <capa_tcpip>Incluido en Aplicación</capa_tcpip>
                <protocolos_comunes>RPC, NetBIOS</protocolos_comunes>
            </fila>
            <fila id="fila_04">
                <capa_osi>Transporte</capa_osi>
                <funcion_principal>Fiabilidad y segmentación</funcion_principal>
                <capa_tcpip>Transporte</capa_tcpip>
                <protocolos_comunes>TCP, UDP</protocolos_comunes>
            </fila>
            <fila id="fila_05">
                <capa_osi>Red</capa_osi>
                <funcion_principal>Enrutamiento (La mejor ruta)</funcion_principal>
                <capa_tcpip>Internet</capa_tcpip>
                <protocolos_comunes>IP, ICMP, OSPF</protocolos_comunes>
            </fila>
            <fila id="fila_06">
                <capa_osi>Enlace de Datos</capa_osi>
                <funcion_principal>Acceso al medio y MAC</funcion_principal>
                <capa_tcpip>Acceso a la Red</capa_tcpip>
                <protocolos_comunes>Ethernet, Wi-Fi, ARP</protocolos_comunes>
            </fila>
            <fila id="fila_07">
                <capa_osi>Física</capa_osi>
                <funcion_principal>Cables y señales eléctricas</funcion_principal>
                <capa_tcpip>Incluido en Acceso a la Red</capa_tcpip>
                <protocolos_comunes>Cables UTP, Fibra, Hubs</protocolos_comunes>
            </fila>
        </tabla_comparativa>
    </seccion>

  <!-- SECCIÓN: PROTOCOLOS JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_protocolos" categoria="PROTOCOLOS">
    <titulo>Protocolos de Comunicación: Las Reglas del Juego Digital</titulo>
    <descripcion>
            Los protocolos son conjuntos de reglas estandarizadas que definen cómo los dispositivos se comunican en una red.
            Sin estos acuerdos universales, los diferentes sistemas no podrían entenderse entre sí, haciendo imposible la comunicación global.
        </descripcion>

        <protocolos_transporte>
            <titulo>Protocolos de Transporte</titulo>

            <protocolo id="tcp">
                <nombre>TCP (Transmission Control Protocolo)</nombre>
                <tipo_conexion>Orientado a conexión: Establece un "canal" antes de transmitir (triple apretón de manos: SYN, SYN-ACK, ACK).</tipo_conexion>
                <fiabilidad>Fiable: Verifica que todos los datos lleguen y en el orden correcto. Si faltan paquetes, los retransmite automáticamente.</fiabilidad>
                <usos>Navegación web (HTTP/HTTPS), correo electrónico (SMTP/IMAP), descarga de archivos (FTP), SSH. Cualquier aplicación donde la integridad de datos es crítica.</usos>
                <desventaja>Mayor latencia debido a las confirmaciones.</desventaja>
            </protocolo>

            <protocolo id="udp">
                <nombre>UDP (User Datagram Protocolo)</nombre>
                <tipo_conexion>Sin conexión: "Dispara y olvida". No establece canal previo.</tipo_conexion>
                <fiabilidad>No fiable: No garantiza entrega ni orden. No hay retransmisiones automáticas.</fiabilidad>
                <usos>Streaming de video/audio (Netflix, Spotify), videollamadas (Zoom, Teams), juegos online multijugador, DNS. Aplicaciones donde la velocidad es más importante que la perfección.</usos>
                <ventaja>Mínima latencia, ideal para tiempo real.</ventaja>
            </protocolo>
        </protocolos_transporte>

        <protocolos_aplicacion_red>
            <titulo>Protocolos de Aplicación y Red</titulo>

            <protocolo id="ip">
                <nombre>IP (Internet Protocolo)</nombre>
                <descripcion>
                    El "GPS" de Internet. Direccionamiento lógico (ej: 192.168.1.1) y enrutamiento de paquetes.
                    Define cómo fragmentar datos y cómo los routers determinan la mejor ruta hacia el destino.
                </descripcion>
            </protocolo>

            <protocolo id="http_https">
                <nombre>HTTP/HTTPS</nombre>
                <descripcion_http>HTTP: Protocolo de transferencia de hipertexto. Base de la web.</descripcion_http>
                <descripcion_https>
                    HTTPS: HTTP + cifrado SSL/TLS. Protege datos sensibles (contraseñas, tarjetas de crédito).
                    El candado en el navegador indica HTTPS activo.
                </descripcion_https>
            </protocolo>

            <protocolo id="smtp_imap_pop3">
                <nombre>SMTP/IMAP/POP3</nombre>
                <smtp>SMTP: Envío de correos.</smtp>
                <imap>IMAP: Recepción sincronizada (mensajes en servidor).</imap>
                <pop3>POP3: Recepción descargando al dispositivo local.</pop3>
                <recomendacion>IMAP es el estándar moderno recomendado.</recomendacion>
            </protocolo>

            <protocolo id="dns">
                <nombre>DNS (Domain Name System)</nombre>
                <descripcion>
                    Traduce nombres de dominio legibles (www.ejemplo.com) a direcciones IP numéricas (93.184.216.34).
                    La "guía telefónica" de Internet. Sin DNS tendríamos que memorizar números IP.
                </descripcion>
            </protocolo>
        </protocolos_aplicacion_red>

        <tabla_protocolos_comunicacion>
            <titulo>Tabla de Protocolos de Comunicación</titulo>
            <descripcion>Esta es fundamental para ver la diferencia entre "calidad" y "velocidad".</descripcion>
            <comparativa>
                <caracteristica id="tipo_conexion">
                    <nombre>Tipo de conexión</nombre>
                    <tcp>Orientado a conexión (requiere "saludo" previo)</tcp>
                    <udp>Sin conexión ("enviar y olvidar")</udp>
                </caracteristica>
                <caracteristica id="fiabilidad">
                    <nombre><strong>Fiabilidad</strong></nombre>
                    <tcp>Alta. Garantiza que los datos llegan. Reenvía paquetes perdidos.</tcp>
                    <udp>Baja. No garantiza la llegada. Si se pierde un paquete, se pierde.</udp>
                </caracteristica>
                <caracteristica id="orden">
                    <nombre>Orden</nombre>
                    <tcp>Reconstruye los datos en el orden exacto (secuencia).</tcp>
                    <udp>No garantiza el orden de llegada.</udp>
                </caracteristica>
                <caracteristica id="velocidad">
                    <nombre>Velocidad</nombre>
                    <tcp>Más lento (mayor carga de control).</tcp>
                    <udp>Muy rápido (baja latencia).</udp>
                </caracteristica>
                <caracteristica id="uso_ideal">
                    <nombre>Uso ideal</nombre>
                    <tcp>Web (HTTP), Correo, Descarga de archivos, Chats de texto.</tcp>
                    <udp>Streaming de video, Llamadas VoIP, Juegos online.</udp>
                </caracteristica>
            </comparativa>
        </tabla_protocolos_comunicacion>
  </seccion>

  <!-- SECCIÓN: SEGURIDAD JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_seguridad" categoria="SEGURIDAD">
    <titulo>Seguridad en Protocolos y Redes</titulo>
     <descripcion>
            Proteger los datos en tránsito y en reposo es fundamental en el mundo actual de ciberamenazas constantes.
            Las redes modernas implementan múltiples capas de seguridad para defenderse contra ataques cada vez más sofisticados.
        </descripcion>

        <tecnologias_seguridad>
            <titulo>Tecnologías de Seguridad</titulo>

            <tecnologia id="https">
                <nombre>HTTPS (HTTP Secure)</nombre>
                <descripcion>
                    Combina HTTP con cifrado SSL/TLS (Secure Sockets Layer / Transport Layer Security).
                    Cifra toda la comunicación entre navegador y servidor web, protegiendo contraseñas,
                    datos bancarios y comunicaciones privadas.
                </descripcion>
            </tecnologia>

            <tecnologia id="vpn_ipsec">
                <nombre>VPN / IPsec</nombre>
                <descripcion>
                    Las VPNs crean "túneles" cifrados sobre redes públicas, permitiendo acceso remoto seguro.
                    IPsec cifra cada paquete IP, protegiendo confidencialidad e integridad.
                </descripcion>
            </tecnologia>

            <tecnologia id="firewalls">
                <nombre>Firewalls</nombre>
                <descripcion>
                    Dispositivos o software que filtran el tráfico según reglas predefinidas.
                    Bloquean accesos no autorizados y analizan IPs, puertos y protocolos.
                </descripcion>
            </tecnologia>

            <tecnologia id="wpa3">
                <nombre>WPA3</nombre>
                <descripcion>
                    Estándar moderno de seguridad Wi-Fi. Mejora WPA2 con cifrado más robusto
                    y mayor protección contra ataques de fuerza bruta.
                </descripcion>
            </tecnologia>
        </tecnologias_seguridad>

        <principio_defensa_profundidad>
            <titulo>Principio de Defensa en Profundidad</titulo>
            <descripcion>
                La seguridad no depende de una sola tecnología, sino de múltiples capas:
                cifrado (HTTPS, VPN), control de acceso (Firewalls), seguridad Wi-Fi (WPA3),
                actualizaciones y sistemas IDS/IPS.
            </descripcion>
        </principio_defensa_profundidad>

  </seccion>

  <!-- SECCIÓN: TOPOLOGÍAS JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_topologias" categoria="TOPOLOGIAS">
    <titulo>Topologías de Red y Modos de Conexión</titulo>
    <descripcion>
            La topología define la estructura física o lógica en la que están conectados los dispositivos.
            Cada topología tiene ventajas, desventajas y casos de uso específicos.
        </descripcion>

        <topologias>
            <topologia id="bus">
                <nombre>Bus</nombre>
                <descripcion>Un solo cable central (backbone) al que todos los dispositivos se conectan.</descripcion>
                <ventaja>Simplicidad, bajo coste.</ventaja>
                <desventaja>Si el cable central se rompe, toda la red cae.</desventaja>
                <estado>Obsoleta actualmente, se usaba en redes Ethernet antiguas (10Base2).</estado>
            </topologia>

            <topologia id="estrella">
                <nombre>Estrella</nombre>
                <descripcion>Todos los dispositivos conectados a un punto central (Switch o Hub).</descripcion>
                <ventaja>Si falla un cable, solo ese dispositivo se desconecta; el resto funciona. Fácil diagnóstico y escalabilidad.</ventaja>
                <desventaja>El punto central es crítico.</desventaja>
                <estado>Estándar actual en LANs Ethernet.</estado>
            </topologia>

            <topologia id="anillo">
                <nombre>Anillo</nombre>
                <descripcion>Circuito cerrado donde los datos viajan en una dirección (o bidireccional en anillo dual). Cada nodo regenera la señal.</descripcion>
                <ventaja>Flujo de datos ordenado (sin colisiones).</ventaja>
                <desventaja>Si un nodo falla, puede romper el ciclo (lento de recuperar).</desventaja>
                <uso_historico>Token Ring de IBM, FDDI en fibra óptica. Poco común hoy, reemplazada por estrella.</uso_historico>
            </topologia>

            <topologia id="malla">
                <nombre>Malla (Mesh)</nombre>
                <descripcion>Todos (o muchos) nodos conectados entre sí directamente.</descripcion>
                <ventaja>Máxima redundancia y robustez. Si falla un enlace, los datos toman rutas alternativas.</ventaja>
                <desventaja>Coste alto.</desventaja>
                <uso>Redes críticas (militares, satélites), Internet backbone, redes de sensores.</uso>
            </topologia>

            <topologia id="arbol">
                <nombre>Árbol (Jerárquica)</nombre>
                <descripcion>Múltiples topologías en estrella conectadas jerárquicamente a un backbone central.</descripcion>
                <ventaja>Escalable, organizada por jerarquías (departamentos, plantas).</ventaja>
                <uso>Edificios grandes, campus universitarios, empresas con estructura por divisiones.</uso>
            </topologia>
        </topologias>

        <modos_conexion>
            <titulo>Modos de Conexión (Lógica de Comunicación)</titulo>

            <modo id="orientado_conexion">
                <nombre>Orientado a Conexión (Connection-Oriented)</nombre>
                <protocolo_ejemplo>TCP</protocolo_ejemplo>
                <funcionamiento>"Llama antes de hablar". Establece un canal dedicado mediante triple apretón de manos (SYN, SYN-ACK, ACK) antes de transmitir datos.</funcionamiento>
                <caracteristicas>Garantiza orden y llegada de datos. Retransmite paquetes perdidos. Control de flujo y congestión.</caracteristicas>
                <ventajas>Alta fiabilidad, integridad garantizada.</ventajas>
                <desventajas>Mayor latencia debido a confirmaciones y establecimiento de sesión.</desventajas>
            </modo>

            <modo id="sin_conexion">
                <nombre>Sin Conexión (Connectionless)</nombre>
                <protocolo_ejemplo>UDP</protocolo_ejemplo>
                <funcionamiento>"Envía y olvida". No establece sesión previa. Cada paquete viaja independientemente.</funcionamiento>
                <caracteristicas>No confirma recepción. No garantiza orden ni entrega.</caracteristicas>
                <ventajas>Máxima velocidad, mínima latencia, ideal para tiempo real.</ventajas>
                <desventajas>Puede perder datos. La aplicación debe manejar posibles pérdidas.</desventajas>
                <uso_ideal>Streaming, videollamadas, juegos online donde velocidad perfección.</uso_ideal>
            </modo>
        </modos_conexion>

        <tabla_topologias>
            <titulo>Tabla de Topologías de Red</titulo>
            <descripcion>Aquí se contrastan las formas físicas de conectar los equipos.</descripcion>

            <fila id="top_bus">
                <topologia>Bus</topologia>
                <descripcion_visual>Un solo cable central (troncal) con dispositivos a los lados.</descripcion_visual>
                <ventaja_principal>Muy barato y fácil de instalar.</ventaja_principal>
                <desventaja_principal>Si el cable central se rompe, toda la red cae.</desventaja_principal>
            </fila>

            <fila id="top_estrella">
                <topologia>Estrella</topologia>
                <descripcion_visual>Todos los cables van a un punto central (Switch).</descripcion_visual>
                <ventaja_principal>Fácil de gestionar; si falla un PC, el resto sigue funcionando.</ventaja_principal>
                <desventaja_principal>Depende totalmente del Switch central; es más costoso en cableado.</desventaja_principal>
            </fila>

            <fila id="top_anillo">
                <topologia>Anillo</topologia>
                <descripcion_visual>Círculo cerrado de dispositivos.</descripcion_visual>
                <ventaja_principal>Flujo de datos ordenado (sin colisiones).</ventaja_principal>
                <desventaja_principal>Si un nodo falla, puede romper el ciclo (lento de recuperar).</desventaja_principal>
            </fila>

            <fila id="top_malla">
                <topologia>Malla</topologia>
                <descripcion_visual>Conexiones múltiples entre todos los nodos.</descripcion_visual>
                <ventaja_principal>Robustez total. Si falla una ruta, hay otras.</ventaja_principal>
                <desventaja_principal>Es la más cara y compleja de instalar.</desventaja_principal>
            </fila>
        </tabla_topologias>
  </seccion>

  <!-- SECCIÓN: HARDWARE JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_hardware" categoria="HARDWARE">
    <titulo>Componentes de Hardware en Redes Informáticas</titulo>
  </seccion>

   <descripcion>
            Una red funcional requiere diversos componentes de hardware especializados, desde los medios físicos que transportan señales
            hasta los dispositivos inteligentes que dirigen el tráfico.
        </descripcion>

        <medios_transmision_cableados>
            <titulo>Medios de Transmisión Cableados</titulo>

            <medio id="par_trenzado">
                <nombre>Cable Par Trenzado (Cobre)</nombre>
                <categorias>
                    <categoria id="cat5e">
                        <nombre>Cat 5e</nombre>
                        <velocidad>Hasta 1 Gbps</velocidad>
                        <distancia>100m máx</distancia>
                        <uso>Hogares, oficinas pequeñas. Económico y suficiente para la mayoría.</uso>
                    </categoria>
                    <categoria id="cat6">
                        <nombre>Cat 6</nombre>
                        <velocidad>Hasta 10 Gbps en 55m, 1 Gbps en 100m</velocidad>
                        <uso>Oficinas profesionales, estudios de diseño. Mejor blindaje contra interferencias.</uso>
                    </categoria>
                    <categoria id="cat6a_7">
                        <nombre>Cat 6a/7</nombre>
                        <velocidad>10 Gbps sostenidos en 100m</velocidad>
                        <uso>Datacenters, infraestructuras exigentes. Máximo blindaje (S/FTP).</uso>
                    </categoria>
                </categorias>
            </medio>

            <medio id="fibra_optica_hw">
                <nombre>Fibra Óptica (Transmisión por Luz)</nombre>
                <tipos>
                    <tipo id="monomodo">
                        <nombre>Monomodo (SMF)</nombre>
                        <nucleo>9 micrómetros</nucleo>
                        <caracteristica>Un solo haz de luz</caracteristica>
                        <distancias>40-100+ km sin repetidores</distancias>
                        <uso>Enlaces troncales ISP, conexiones entre ciudades, cables submarinos intercontinentales. Láser de alta precisión.</uso>
                    </tipo>
                    <tipo id="multimodo">
                        <nombre>Multimodo (MMF)</nombre>
                        <nucleo>50-62.5 micrómetros</nucleo>
                        <caracteristica>Múltiples haces de luz</caracteristica>
                        <distancias>Hasta 2 km</distancias>
                        <uso>Campus, edificios, datacenters internos. LED más económico.</uso>
                        <velocidades>10/40/100 Gbps</velocidades>
                    </tipo>
                </tipos>
                <ventajas>Inmunidad total a interferencias electromagnéticas, sin diafonía, distancias enormes, ancho de banda masivo (Terabits/s), seguridad (difícil interceptar luz).</ventajas>
                <desventaja>Coste inicial más alto, requiere técnicos especializados para empalmes.</desventaja>
            </medio>
        </medios_transmision_cableados>

        <evolucion_wifi>
            <titulo>Evolución de los Estándares Wi-Fi (802.11)</titulo>
            <descripcion>El Wi-Fi ha evolucionado dramáticamente en velocidad, eficiencia y capacidad de gestionar dispositivos simultáneos.</descripcion>

            <estandar id="wifi_bg" orden="1">
                <nombre>802.11b/g</nombre>
                <banda>2.4 GHz</banda>
                <velocidad>11-54 Mbps</velocidad>
                <problema>Banda saturadísima (interferencias con microondas, Bluetooth, teléfonos inalámbricos).</problema>
                <estado>Obsoleto.</estado>
            </estandar>

            <estandar id="wifi_n" orden="2">
                <nombre>802.11n (Wi-Fi 4)</nombre>
                <banda>Dual: 2.4 y 5 GHz</banda>
                <velocidad>Hasta 600 Mbps</velocidad>
                <tecnologia>Introduce MIMO (Multiple Input Multiple Output): múltiples antenas para mejor rendimiento.</tecnologia>
                <nota>Gran avance en velocidad.</nota>
            </estandar>

            <estandar id="wifi_ac" orden="3">
                <nombre>802.11ac (Wi-Fi 5)</nombre>
                <banda>Solo 5 GHz</banda>
                <velocidad>Hasta 3.5 Gbps</velocidad>
                <tecnologia>MU-MIMO (Multi-User MIMO) y Beamforming.</tecnologia>
                <periodo>Estándar dominante 2013-2019.</periodo>
            </estandar>

            <estandar id="wifi_ax" orden="4">
                <nombre>802.11ax (Wi-Fi 6/6E)</nombre>
                <bandas>2.4, 5 y 6 GHz (6E)</bandas>
                <velocidad>Hasta 9.6 Gbps</velocidad>
                <tecnologia>OFDMA y TWT (Target Wake Time) para eficiencia y ahorro en IoT.</tecnologia>
                <uso_ideal>Ambientes densos: estadios, aeropuertos, hogares con 50+ dispositivos IoT.</uso_ideal>
                <nota>El futuro es Wi-Fi 6E.</nota>
            </estandar>
        </evolucion_wifi>

        <tabla_componentes_red>
            <titulo>Tabla de Componentes de una Red</titulo>
            <descripcion>Para diferenciar rápidamente entre los tipos de cables y ondas.</descripcion>

            <fila id="comp_utp">
                <medio>Cable Par Trenzado (UTP)</medio>
                <tipo>Guiado (Cobre)</tipo>
                <velocidad_alcance>1 Gbps - 10 Gbps (Corto alcance &lt;100m)</velocidad_alcance>
                <caso_uso>Redes LAN de oficinas, conexión de PC a Switch.</caso_uso>
            </fila>

            <fila id="comp_fibra">
                <medio>Fibra Óptica</medio>
                <tipo>Guiado (Luz)</tipo>
                <velocidad_alcance>&gt;100 Gbps (Largo alcance, kms)</velocidad_alcance>
                <caso_uso>Redes troncales (WAN), conexiones entre edificios o ciudades.</caso_uso>
            </fila>

            <fila id="comp_wifi">
                <medio>Wi-Fi (802.11)</medio>
                <tipo>No Guiado (Radio)</tipo>
                <velocidad_alcance>Variable (depende de obstáculos)</velocidad_alcance>
                <caso_uso>Dispositivos móviles, portátiles, zonas comunes.</caso_uso>
            </fila>

            <fila id="comp_microondas">
                <medio>Microondas</medio>
                <tipo>No Guiado (Ondas)</tipo>
                <velocidad_alcance>Largo alcance (línea de vista)</velocidad_alcance>
                <caso_uso>Conectar dos edificios lejanos sin poner cables físicos.</caso_uso>
            </fila>
        </tabla_componentes_red>

        <tabla_redes_inalambricas>
            <titulo>Tabla de Redes Inalámbricas</titulo>

            <fila id="wifi_tabla_n">
                <estandar>802.11n</estandar>
                <nombre_comun>Wi-Fi 4</nombre_comun>
                <frecuencia>2.4 GHz y 5 GHz</frecuencia>
                <caracteristica_clave>Primer gran salto de velocidad (MIMO).</caracteristica_clave>
            </fila>

            <fila id="wifi_tabla_ac">
                <estandar>802.11ac</estandar>
                <nombre_comun>Wi-Fi 5</nombre_comun>
                <frecuencia>Solo 5 GHz</frecuencia>
                <caracteristica_clave>Alta velocidad, ideal para video HD.</caracteristica_clave>
            </fila>

            <fila id="wifi_tabla_ax">
                <estandar>802.11ax</estandar>
                <nombre_comun>Wi-Fi 6</nombre_comun>
                <frecuencia>2.4 GHz y 5 GHz</frecuencia>
                <caracteristica_clave>Eficiencia. Diseñado para muchos dispositivos a la vez (IoT).</caracteristica_clave>
            </fila>
        </tabla_redes_inalambricas>

</pdf_redes>