<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="estilo.xsl"?>
<pdf_redes>

  <!-- PDF 0: PORTADA PATRICIA AGUADO MARIN & JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <portada>
    <titulo>Características de las Redes de Computadoras</titulo>
    <subtitulo>Una exploración completa de los fundamentos de la conectividad digital: desde los conceptos básicos hasta las arquitecturas modernas que sustentan nuestra sociedad interconectada</subtitulo>
  </portada>

  <!-- PDF 1: FUNDAMENTOS PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_fundamentos" categoria="FUNDAMENTOS">
        <titulo>Definición y Propiedades Clave de las Redes</titulo>
        <definicion>Una red de computadoras es un conjunto de dispositivos interconectados que comparten recursos (impresoras, servidores, almacenamiento) e información de manera eficiente. Esta infraestructura digital es el pilar fundamental que permite la comunicación global instantánea y el intercambio de datos en tiempo real.</definicion>
        <propiedades_clave>
            <propiedad_clave id="propiedad_01">
                <nombre>Interoperabilidad</nombre>
                <definicion>Capacidad crucial de conectar equipos de distintos fabricantes y sistemas operativos sin incompatibilidades.</definicion>
                <ejemplo>Un ordenador Windows puede colaborar perfectamente con un Mac, un servidor Linux y dispositivos Android en la misma red gracias a protocolos estándar y arquitecturas abiertas.</ejemplo>
            </propiedad_clave>
            <propiedad_clave id="propiedad_02">
                <nombre>Escalabilidad</nombre>
                <definicion>La red debe poder crecer y adaptarse a las necesidades cambiantes de la organización.</definicion>
                <ejemplo>Esto significa añadir nuevos usuarios, dispositivos o servicios sin degradar el rendimiento existente. Una red escalable se diseña pensando en el futuro, con margen de crecimiento en ancho de banda y capacidad de procesamiento.</ejemplo>
            </propiedad_clave>
            <propiedad_clave id="propiedad_03">
                <nombre>Seguridad</nombre>
                <definicion>Protección integral contra amenazas digitales (malware, phishing, ataques DDoS, ransomware) mediante múltiples capas de defensa.</definicion>
                <ejemplo>Firewalls que filtran tráfico no autorizado, cifrado de datos en tránsito, VPNs para conexiones remotas seguras, y sistemas de detección de intrusiones.</ejemplo>
            </propiedad_clave>
        </propiedades_clave>
    </seccion>

  <!-- PDF 2: CLASIFICACIÓN PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_clasificacion" categoria="CLASIFICACION">
        <titulo>Clasificación de Redes según su Alcance Geográfico</titulo>
        <descripcion>Las redes se clasifican principalmente por el área geográfica que cubren, determinando sus características técnicas, velocidad de transmisión y casos de uso específicos.</descripcion>
        <clasificacion_red>
            <tipo_red id="red_PAN">
                <nombre>Red de Área Personal (PAN)</nombre>
                <alcance>Alcance de pocos metros, generalmente hasta 10m.</alcance>
                <descripcion>Conecta dispositivos personales cercanos al usuario.</descripcion>
                <ejemplo>Ejemplo típico: Bluetooth conectando un smartwatch, auriculares inalámbricos o teclado al teléfono móvil.</ejemplo>
                <tecnologias>Tecnologías: Bluetooth, NFC, USB.</tecnologias>
            </tipo_red>
            <tipo_red id="red_LAN">
                <nombre>Red de Área Local (LAN)</nombre>
                <alcance>Cubre edificios individuales o campus pequeños (hasta 1-2 km).</alcance>
                <descripcion>Alta velocidad y bajo coste.</descripcion>
                <ejemplo>Ejemplo típico: La red Wi-Fi y Ethernet de una oficina, casa, escuela o centro comercial. Permite compartir impresoras, archivos y conexión a Internet.</ejemplo>
            </tipo_red>
            <tipo_red id="red_MAN">
                <nombre>Red de Área Metropolitana (MAN)</nombre>
                <alcance>Cobertura del tamaño de una ciudad completa (hasta 50 km).</alcance>
                <ejemplo>Ejemplo típico: Red que interconecta varios campus universitarios dispersos en una misma ciudad, o red de fibra óptica municipal que conecta edificios gubernamentales.</ejemplo>
            </tipo_red>
            <tipo_red id="red_WAN">
                <nombre>Red de Área Amplia (WAN)</nombre>
                <alcance>Alcance global, continental o incluso mundial.</alcance>
                <ejemplo>Ejemplo típico: Internet es la WAN más grande del mundo. También redes corporativas multinacionales que conectan oficinas en diferentes países y continentes mediante enlaces satelitales y cables submarinos.</ejemplo>
            </tipo_red>
        </clasificacion_red>
    </seccion>

  <!-- PDF 3: MEDIOS DE TRANSMISIÓN PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_transmision" categoria="MEDIOS_DE_TRANSMISION">
    <titulo></titulo>
  </seccion>

  <!-- PDF 4: ARQUITECTURA (OSI) PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_arquitectura" categoria="ARQUITECTURA">
    <titulo></titulo>
  </seccion>

  <!-- PDF 5: MODELO TCP/IP PATRICIA AGUADO MARIN -->
  <seccion id="seccion_tcpip" categoria="TCP_IP">
    <titulo></titulo>
  </seccion>

  <!-- SECCIÓN: PROTOCOLOS JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_protocolos" categoria="PROTOCOLOS">
    <titulo></titulo>
  </seccion>

  <!-- SECCIÓN: SEGURIDAD JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_seguridad" categoria="SEGURIDAD">
    <titulo></titulo>
  </seccion>

  <!-- SECCIÓN: TOPOLOGÍAS JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_topologias" categoria="TOPOLOGIAS">
    <titulo></titulo>
  </seccion>

  <!-- SECCIÓN: HARDWARE JORY LITSY CASTRO RODRIGUEZ -->
  <seccion id="seccion_hardware" categoria="HARDWARE">
    <titulo></titulo>
  </seccion>

</pdf_redes>